\section*{Случай квадрики}

%!TEX root = ../paper.tex


Прежде чем переходить к описанию и нахождения рациональных точек на кубике,
решим данную задачу для квадрик:
\begin{align}
    a x^2 + b y^2 + c z^2 + d x y + e y z + f x z = 0,  \qquad a, b, c, d, e, f \in
    \mathbb{Z} 
.\end{align}
Понятно, что имея одну рациональную точку, методом секущих можно получить
все. Отдельно можно задаться вопросом их явного описания, однако мы это
рассматривать не будем. Для начала упростим задачу -- приведём квадрику
методом Лагранжа к одному из следующих видов:
\begin{align*}
    x^2 - A z^2 &= 0 \\
    x^2 - A y z &= 0 \\
    A x^2 + B y^2 - C z^2 &= 0 
\end{align*}

Итак, нас интересуют только целочисленные решения этих уравнений. Случаи 1 и 2
рассматриваются просто (тут надо что-то написать). Случай 3 требует применения
критерия Лежандра. Но для начала стоит понять, что числа $ A, B, C$ можно
считать свободными от квадратов и более того попарно взаимно простыми. Тогда
применим критерий Лежандра, согласно нему уравнение имеет целочисленное
решение тогда и только тогда когда \(BC\) квадратичный вычет по модулю \(A\),
\(AC\) - по модулю \(B\) и \(-AB\)  по модулю \(C\). Эти условия просто
проверить. Однако, следует заметить, что просто знания того, что решение
существует может быть недостаточно (как например в случае основной задачи),
чтобы его можно было найти перебором за разумное время. Однако, на помощь
приходит критерий Хольцера, который утверждает, что если решение существует,
то оно найдётся в следующих пределах:
\[
x_0^2 \leqslant BC, \quad y_0^2 \leqslant AC, \quad z_0^2 \leqslant AB
.\] 

Теперь дадим краткое описание программы.  Программа получает на вход кубику в
форме (1), заданной матрицей \(3 \times 3\). После, действует согласно алгоритму
описанному выше: то есть приводит квадрику к упрощённой форме, применяет
критерий Лежандра, и осуществляет поиск решения в заданных пределах. В итоге
получает рациональную точку лежащую на квадрике, если она существует. Таким
образом случай квадрики полностью разобран.

\bigskip

